# Transformada de Laplace
## 1. Transformada de Laplace en Din√°mica de Sistemas 
La din√°mica de sistemas estudia la evoluci√≥n de los sistemas en el tiempo, modelando su comportamiento mediante ecuaciones diferenciales. Un sistema se define como un conjunto de componentes interconectados que trabajan para alcanzar un objetivo. Si la salida depende de entradas pasadas, se dice que es un sistema din√°mico; de lo contrario, es est√°tico.

En este contexto, se utilizan modelos din√°micos basados en ecuaciones diferenciales para describir la evoluci√≥n de las variables del sistema en funci√≥n del tiempo. Existen sistemas lineales, que cumplen con el principio de superposici√≥n, y sistemas no lineales, que requieren t√©cnicas de aproximaci√≥n para su an√°lisis.


## 2. Definiciones   
>üîë*Modelos Dinamico:* Son aquellos sistemas que varian conforme al tiempo, que son analizables desde la perspectiva matem√°tica
  
>üîë*Sistema:* Conjunto de componentes interconectados que trabajan juntos para alcanzar un objetivo espec√≠fico.
      
>üîë*Sistema lineal:* Cumple con el principio de superposici√≥n, es decir, la respuesta a una combinaci√≥n de entradas es la suma de las respuestas individuales.
  
>üîë*Transformada de Laplace:* M√©todo matem√°tico que convierte ecuaciones diferenciales en ecuaciones algebraicas en el dominio de la frecuencia compleja.
  
## 3. Modelos din√°micos.
Un modelo din√°mico es una representaci√≥n matem√°tica o conceptual de un sistema que describe c√≥mo sus variables cambian con el tiempo. A diferencia de los modelos est√°ticos, que representan relaciones en un estado fijo.
  
Estos modelos son principales en diversas √°reas como la ingenier√≠a, la f√≠sica, la biolog√≠a, la econom√≠a y el control de sistemas, ya que permiten predecir y optimizar el desempe√±o de sistemas complejos.  
  
### 4. Derivada de una funci√≥n  
  
La derivada de una funci√≥n $$\( f(x) \)$$ mide la raz√≥n de cambio instant√°nea de la funci√≥n con respecto a la variable independiente $$( x \)$$. Matem√°ticamente, se define como:  
  
$$f'(x) = \lim_{{h \to 0}} \frac{f(x + h) - f(x)}{h}\$$

Esto representa la pendiente de la recta tangente a la funci√≥n en un punto dado.    
    
     
 **Ejemplo 1: Derivada de una funci√≥n cuadr√°tica**
Dada la funci√≥n:
  
$$f(x) = x^2\$$  
  
Su derivada es:  
  
$$f'(x) = \frac{d}{dx} x^2 = 2x\$$

**C√°lculo en puntos espec√≠ficos:**
- $$\ f'(2) = 2(2) = 4 \$$
- $$\ f'(3) = 2(3) = 6 \$$
- $$\ f'(0) = 2(0) = 0 \$$


### 4.1. Modelos de ecuaciones Diferenciales.  
**Modelos de Ecuaciones Diferenciales**  
  
Las ecuaciones diferenciales describen el comportamiento de sistemas din√°micos mediante la relaci√≥n entre una funci√≥n y sus derivadas. Son fundamentales en el estudio de sistemas f√≠sicos, control de procesos y modelado matem√°tico.  
      
Una ecuaci√≥n diferencial ordinaria (EDO) tiene la forma:  
  
$$a_n \frac{d^n F}{dt^n} + a_{n-1} \frac{d^{n-1} F}{dt^{n-1}} + \dots + a_1 \frac{dF}{dt} + a_0 F = u(t)$$  

Donde:
- $$\ F(t) \$$ es la salida del sistema.  
- $$\ u(t) \$$ es la entrada del sistema.  
- $$\ a_n, a_{n-1}, \dots, a_0 \$$ son coeficientes constantes o funciones de $$\( t \)$$.  
  
  
### 4.2 Influencia de par√°metros
Los par√°metros de un sistema determinan su respuesta ante cambios en las condiciones iniciales o entradas externas. Estos comportamientos pueden ser:

Comportamiento Sinusoidal: El sistema oscila de manera regular sin p√©rdida de energ√≠a, com√∫n en circuitos el√©ctricos sin p√©rdidas y sistemas mec√°nicos ideales.  
Decaimiento Exponencial: La respuesta disminuye gradualmente debido al amortiguamiento, hasta que el sistema alcanza el equilibrio, t√≠pico en circuitos con resistencias altas y sistemas con amortiguadores.  
Combinaci√≥n de Oscilaci√≥n y Decaimiento: Se observa cuando el sistema oscila inicialmente, pero la amplitud de las oscilaciones disminuye progresivamente hasta estabilizarse, com√∫n en sistemas con amortiguamiento moderado.  



### 4.3. Transformada de laplace
Es un cambio de funci√≥n de variable real a una funci√≥n de variable compleja. La transformada de laplace muestra las se√±ales 
senosiudales y exponenciales  
$$x(t) - X(s)$$  
- Transformada inversa  
$$X(s) - x(t)$$  
- Transformada de una funci√≥n   
$$l{f(t)} = F(s)$$  
- Transformada de la derivada  
$$L{f‚Ä≤(t)}=sL{f(t)}‚àíf(0)$$  
L denota la Transformada de Laplace.  
ùë† es la variable compleja de la transformada de Laplace.  
ùëì(0) es el valor de la funci√≥n en ùë°=0.  

#### 4.2. Descomposici√≥n en fracciones parciales.
# **Descomposici√≥n en Fracciones Parciales**

Dada la siguiente fracci√≥n:  

$$\[\frac{2s^2 - 4}{(s+1)(s-2)(s-3)} = \frac{A}{s+1} + \frac{B}{s-2} + \frac{C}{s-3}\]$$  

Multiplicamos por el denominador com√∫n para cancelar fracciones:  

$$\[2s^2 - 4 = A(s-2)(s-3) + B(s+1)(s-3) + C(s+1)(s-2)\]$$

Paso 2: Sustituimos valores para encontrar \( A, B, C \)**

Para $$\( s = 2 \)$$:  

$$\[2(4) - 4 = B(2+1)(2-3)\]$$  

$$\[8 - 4 = B(3)(-1)\]$$

$$\[4 = -3B\]$$

$$\[B = -\frac{4}{3}\]$$

Para $$\( s = 3 \)$$:


$$\[2(9) - 4 = C(4)(1)\]$$

$$\[18 - 4 = 4C\]$$

$$\[14 = 4C\]$$

$$\[C = \frac{7}{2}\]$$



Para $$\( s = -1 \)$$:

$$\[2(-1)^2 - 4 = A(-1-2)(-1-3)\]$$

$$\[2 - 4 = A(-3)(-4)\]$$

$$\[-2 = 12A\]$$

$$\[A = -\frac{1}{6}\]$$


Sustituyendo los valores de \( A, B, C \):

$$\[\frac{2s^2 - 4}{(s+1)(s-2)(s-3)} = \frac{-1/6}{s+1} + \frac{-4/3}{s-2} + \frac{7/2}{s-3}\]$$



## 5. Ejemplos
üí°Ejemplo Sencillo de la Transformada de Laplace  

Dada la funci√≥n:  

$$\[f(t) = e^{-3t}, \quad t \geq 0\]$$  

Aplicamos la definici√≥n de la Transformada de Laplace:  

$$\[F(s) = \int_0^{\infty} e^{-3t} e^{-st} dt\]$$  

Reescribimos la ecuaci√≥n:  

$$\[F(s) = \int_0^{\infty} e^{-(s+3)t} dt\]$$  

Usamos la propiedad de la integral:  

$$\[\int_0^{\infty} e^{-at} dt = \frac{1}{a}, \quad \text{para } a > 0\]$$  

Donde $$\( a = s + 3 \)$$, entonces:  

$$\[F(s) = \frac{1}{s + 3}, \quad \text{para } s > -3\]$$  

Resultado:  

$$\[\mathcal{L} \{ e^{-3t} \} = \frac{1}{s + 3}\]$$  



## 6. Ejercicios
üìö # Ejemplo 1

Dada la siguiente fracci√≥n racional:  

$$\frac{3s^2 + 5s - 2}{(s+2)(s-1)(s-4)} = \frac{A}{s+2} + \frac{B}{s-1} + \frac{C}{s-4}$$  

    


Multiplicamos ambos lados por el denominador com√∫n para cancelar las fracciones:  

$$3s^2 + 5s - 2 = A(s-1)(s-4) + B(s+2)(s-4) + C(s+2)(s-1)$$  



Paso 2: Sustituci√≥n de valores para encontrar \( A, B, C \)  

Para $$\( s = -2 \)$$:  

$$3(-2)^2 + 5(-2) - 2 = A(-2-1)(-2-4)$$  

$$3(4) + (-10) - 2 = A(-3)(-6)$$  

$$12 - 10 - 2 = A(18)$$  

$$0 = 18A$$  

$$A = 0$$  



Para $$\( s = 1 \)$$:  

$$3(1)^2 + 5(1) - 2 = B(1+2)(1-4)$$  

$$3(1) + 5(1) - 2 = B(3)(-3)$$  

$$3 + 5 - 2 = -9B$$  

$$6 = -9B$$  

$$B = -\frac{2}{3}$$  



Para $$\( s = 4 \)$$:  

$$3(4)^2 + 5(4) - 2 = C(4+2)(4-1)$$  

$$3(16) + 20 - 2 = C(6)(3)$$  

$$48 + 20 - 2 = 18C$$  

$$66 = 18C$$  

$$C = \frac{11}{3}$$  



Sustituyendo los valores de $$\( A, B, C \)$$:  

$$\frac{3s^2 + 5s - 2}{(s+2)(s-1)(s-4)} = \frac{0}{s+2} + \frac{-2/3}{s-1} + \frac{11/3}{s-4}$$  

Simplificando:  

$$\frac{3s^2 + 5s - 2}{(s+2)(s-1)(s-4)} = -\frac{2}{3(s-1)} + \frac{11}{3(s-4)}$$  

---

üìö # Ejemplo 2:

Dada la siguiente fracci√≥n racional:

$$\frac{4s^2 + 7s + 5}{(s+3)(s-2)(s-5)} = \frac{A}{s+3} + \frac{B}{s-2} + \frac{C}{s-5}$$  


Multiplicamos ambos lados por el denominador com√∫n para cancelar las fracciones:  
  
$$4s^2 + 7s + 5 = A(s-2)(s-5) + B(s+3)(s-5) + C(s+3)(s-2)$$  


Paso 2: Sustituci√≥n de valores para encontrar \( A, B, C \)**  

Para $$\( s = -3 \)$$:  
  
$$4(-3)^2 + 7(-3) + 5 = A(-3-2)(-3-5)$$  

$$4(9) - 21 + 5 = A(-5)(-8)$$  

$$36 - 21 + 5 = A(40)$$  

$$20 = 40A$$  

$$A = \frac{1}{2}$$  

Para $$\( s = 2 \)$$:  
  
$$4(2)^2 + 7(2) + 5 = B(2+3)(2-5)$$  

$$4(4) + 14 + 5 = B(5)(-3)$$  

$$16 + 14 + 5 = -15B$$  

$$35 = -15B$$  

$$B = -\frac{7}{3}$$  


Para $$\( s = 5 \)$$:

$$4(5)^2 + 7(5) + 5 = C(5+3)(5-2)$$  

$$4(25) + 35 + 5 = C(8)(3)$$  

$$100 + 35 + 5 = 24C$$  

$$140 = 24C$$  

$$C = \frac{35}{6}$$  



Resultado Final
Sustituyendo los valores de \( A, B, C \):  

$$\frac{4s^2 + 7s + 5}{(s+3)(s-2)(s-5)} = \frac{1/2}{s+3} + \frac{-7/3}{s-2} + \frac{35/6}{s-5}$$  

Simplificando:

$$\frac{4s^2 + 7s + 5}{(s+3)(s-2)(s-5)} = \frac{1}{2(s+3)} - \frac{7}{3(s-2)} + \frac{35}{6(s-5)}$$  




## **Conclusi√≥n**
La descomposici√≥n en fracciones parciales es una herramienta √∫til para simplificar expresiones racionales y facilitar su manipulaci√≥n en distintos c√°lculos. En el contexto de la Transformada de Laplace, permite encontrar la transformada inversa de manera m√°s sencilla, dividiendo expresiones complejas en t√©rminos m√°s simples.  



