# Ecuaciones Diferenciales
## 1. Ecuaciones diferenciales en dinamica de sistemas
Las ecuaciones diferenciales en din谩mica de sistemas describen c贸mo evolucionan las variables de un sistema a lo largo del tiempo en funci贸n de condiciones iniciales y par谩metros. Son fundamentales para modelar fen贸menos en diversas disciplinas como la f铆sica, la biolog铆a, la econom铆a y la ingenier铆a.  

Estas ecuaciones permiten comprender y predecir el comportamiento de un sistema, facilitando su optimizaci贸n y ajuste mediante m茅todos anal铆ticos o computacionales como MATLAB y Python.

## 2. Definiciones   
>*Ecuaci贸n Diferencial*: Es una ecuaci贸n matem谩tica que relaciona una funci贸n con sus derivadas, describiendo c贸mo cambia una variable con respecto al tiempo u otra variable independiente.
  
>*Din谩mica de Sistemas*: Es el estudio del comportamiento de sistemas complejos a lo largo del tiempo mediante ecuaciones diferenciales, permitiendo modelar y predecir su evoluci贸n.
      
>*Variable de Estado*: Es una magnitud que describe el estado actual de un sistema, como la posici贸n, la velocidad o la temperatura, y cuya evoluci贸n est谩 gobernada por ecuaciones diferenciales.
  
>*Soluci贸n de una Ecuaci贸n Diferencial*: Es la funci贸n que satisface la ecuaci贸n diferencial para un conjunto de condiciones iniciales, determinando c贸mo evoluciona el sistema en el tiempo.
  ## 3. Ejemplos con ecuaciones diferenciales

Ejemplo Sencillo de ecuaciones diferenciales 
  
$$ \ddot{x} + 3\dot{x} + 2x = 0,  $$ 
$$ x(0) = a,   \dot{x}(0) = b$$
Aplicamos la transformada de LaPlace
$$ \left[ s^2 X(s) - a s - b \right] + 3 \left[ s X(s) - a \right] + 2X(s) = 0 $$
Reemplazamos las condiciones iniciales
$$ [s^{2}X(s) - sx(0) - \dot{x}(0)] + 3[sX(s) - x(0)] + 2X(s) = 0 $$
Despejando X
$$ (s^{2} + 3s + 2)X(s) = a s + b + 3a $$
Solucion dominio S
$$ x(s) = \frac{a s + b + 3a}{s^{2} + 3s + 2} $$
$$ x(s) = \frac{a s + b + 3a}{(s+1)(s+2)} $$
$$ x(s) = \frac{2a + b}{s+1} - \frac{a + b}{s+2} $$
Aplicando transformada inversa desde las tablas para volver al dominio del tiempo
$$ x(t) = \mathcal{L}^{-1} \left[ X(s) \right] $$
$$ x(t) = \mathcal{L}^{-1} \left[ \frac{2a + b}{s+1} \right] - \mathcal{L}^{-1} \left[ \frac{a + b}{s+2} \right] $$
$$ x(t) = (2a + b)e^{-t} - (a + b)e^{-2t}, \quad (t \geq 0)$$

  ## 4. Ejercicios

 # Ejemplo 1

$$\ddot{x} + 2\dot{x} - 3x = 0,$$ 
$$x(0) = -1,   \dot{x}(0) = 3$$
$$\left[s^2 X(s) - s X(0) - \dot{x}(0)\right] + 2 \left[s X(s) - X(0)\right] - 3 X(s) = 0$$
$$\left[s^2 X(s) - s \left( -1 \right) - 3 \right] + 2 \left[ s X(s) - \left( -1 \right) \right] - 3 X(s) = 0$$
$$ \left[ s^2 X(s) + s - 3 \right] + 2 \left[ s X(s) + 1\right] - 3X(s) = 0 $$
$$s^2 X(s) + s - 3 + 2 s X(s) + 2 - 3 X(s) = 0$$
$$X(s) \left[ s^2 + 2s - 3 \right] + s - 1 = 0$$
$$X(s) = \frac{-s + 1}{s^2 + 2s - 3}$$
$$X(s) = \frac{-s + 1}{(s + 3)(s - 1)}$$
Realizamos fracciones parciales
$$-s + 1 = \frac{A}{s + 3} + \frac{B}{s - 1}$$
$$-s + 1 = A(s - 1) + B(s + 3)$$
Cuando s = 1
$$-1 + 1 = A(1 - 1) + B(1 + 3)$$
$$0 = B(4)$$
$$B = \frac{0}{4}$$
$$B = 0$$
Cuando s = -3
$$-(-3) + 1 = A(-3 - 1) + B(-3 + 3)$$
$$4 = A(-4)$$
$$A = \frac{4}{-4}$$
$$A = -1$$
Aplicamos la transformada de LaPlace
$$ x(t) =L^{-1}\left[\frac{-1}{s - 3}\right]$$
$$ x(t) =-L^{-1}\left[\frac{1}{s - 3}\right]$$
$$ x(t) =-e^{-3t}$$

 # Ejemplo 2

$$\ddot{x} - 8\dot{x} - 9x = 0,$$ 
$$x(0) = 0,   \dot{x}(0) = 4$$
$$\left[s^2 X(s) - s X(0) - \dot{x}(0)\right] -8 \left[s X(s) - X(0)\right] - 9 X(s) = 0$$
$$\left[s^2 X(s) - s \left( 0 \right) - 4 \right] - 8 \left[ s X(s) - \left( 0 \right) \right] - 9 X(s) = 0$$
$$ \left[ s^2 X(s) - 4 \right] - 8 [ s X(s)] - 9X(s) = 0 $$
$$X(s) \left[ s^2 - 8s - 9 \right] - 4 = 0$$
$$X(s) = \frac{4}{s^2 - 8s - 9}$$
$$X(s) = \frac{4}{(s - 9)(s + 1)}$$
Realizamos fracciones parciales
$$4 = \frac{A}{s - 9} + \frac{B}{s + 1}$$
$$4 = A(s + 1) + B(s - 9)$$
Cuando s = -1
$$4 = A(-1 + 1) + B(- 1 - 9)$$
$$4 = B(-10)$$
$$B = \frac{4}{-10}$$
$$B = -\frac{2}{5}$$
Cuando s = 9
$$4 = A(9 + 1) + B(9 - 9)$$
$$4 = A(10)$$
$$A = \frac{4}{10}$$
$$A = \frac{2}{5}$$
Aplicamos la transformada de LaPlace
$$ x(t) =L^{-1}\left[\frac{\frac{2}{5}}{s - 9} + \frac{\frac{2}{-5}}{s + 1}\right]$$
$$ x(t) =\frac{2}{5} L^{-1}\left[\frac{1}{s - 9}\right] - \frac{2}{5} L^{-1}\left[\frac{1}{s + 1}\right]$$
$$ x(t) =\frac{2}{5} e^{9t} - \frac{2}{5} e^{-t}$$





## **Conclusi贸n**
Las ecuaciones diferenciales son esenciales en la din谩mica de sistemas, ya que describen c贸mo evolucionan las variables en el tiempo. La transformada de Laplace facilita su resoluci贸n al convertirlas en ecuaciones algebraicas, permitiendo obtener soluciones m谩s f谩cilmente. Esto es clave en ingenier铆a y f铆sica para analizar sistemas el茅ctricos, mec谩nicos y de control. En general, estas ecuaciones son fundamentales para modelar y predecir el comportamiento de sistemas din谩micos. 

