# Fracciones parciales
## 1. Ejercicio Fracciones parciales
La din√°mica de sistemas estudia la evoluci√≥n de los sistemas en el tiempo, modelando su comportamiento mediante ecuaciones diferenciales. Un sistema se define como un conjunto de componentes interconectados que trabajan para alcanzar un objetivo. Si la salida depende de entradas pasadas, se dice que es un sistema din√°mico; de lo contrario, es est√°tico.

En este contexto, se utilizan modelos din√°micos basados en ecuaciones diferenciales para describir la evoluci√≥n de las variables del sistema en funci√≥n del tiempo. Existen sistemas lineales, que cumplen con el principio de superposici√≥n, y sistemas no lineales, que requieren t√©cnicas de aproximaci√≥n para su an√°lisis.


## 2. Definiciones   
>üîë*Modelos Dinamico:* Son aquellos sistemas que varian conforme al tiempo, que son analizables desde la perspectiva matem√°tica
  
>üîë*Sistema:* Conjunto de componentes interconectados que trabajan juntos para alcanzar un objetivo espec√≠fico.
      
>üîë*Sistema lineal:* Cumple con el principio de superposici√≥n, es decir, la respuesta a una combinaci√≥n de entradas es la suma de las respuestas individuales.
  
>üîë*Transformada de Laplace:* M√©todo matem√°tico que convierte ecuaciones diferenciales en ecuaciones algebraicas en el dominio de la frecuencia compleja.
  
## 3. Modelos din√°micos.
Un modelo din√°mico es una representaci√≥n matem√°tica o conceptual de un sistema que describe c√≥mo sus variables cambian con el tiempo. A diferencia de los modelos est√°ticos, que representan relaciones en un estado fijo.
  
Estos modelos son principales en diversas √°reas como la ingenier√≠a, la f√≠sica, la biolog√≠a, la econom√≠a y el control de sistemas, ya que permiten predecir y optimizar el desempe√±o de sistemas complejos.  
  
### 4. Derivada de una funci√≥n  
  
# Clase 5

## Factorizaci√≥n

Comenzamos a factorizar todos los t√©rminos.

Factorizamos:

$$
S^5 + 5S^4 + 10S^3 + 10S^2 + 9S + 9
$$

$$
(S+1)(S^4 + 4S^3 + 6S^2 + 6S + 9)
$$

$$
(S+1)(S^2 + 2S + 3)(S^2 + 2S + 3)
$$

La factorizaci√≥n ser√≠a:

$$
(S+1)(S^2 + 2S + 3)^2
$$

Como resultado:

Factorizamos:

$$
S^6 + 6S^5 + 15S^4 + 22S^3 + 26S^2 + 24S + 18
$$

$$
(S+2)(S^5 + 4S^4 + 7S^3 + 8S^2 + 10S + 9)
$$

$$
(S+2)(S+3+i)(S+3-i)(S+4+i)(S+4-i)
$$

La factorizaci√≥n ser√≠a:

$$
(S+2)(S+3+i)(S+3-i)(S+4+i)(S+4-i)
$$

Como resultado:

Reescribimos nuevamente todas las ecuaciones:

$$
\frac{S+1}{(S+2)(S+3+i)(S+3-i)(S+4+i)(S+4-i)}
$$

Ahora como fracci√≥n parcial:

$$
\frac{A}{S+2} + \frac{B}{S+3+i} + \frac{C}{S+3-i} + \frac{D}{S+4+i} + \frac{E}{S+4-i}
$$

Escribiendo como ecuaci√≥n:

$$
S+1 = A(S+3+i)(S+3-i)(S+4+i)(S+4-i) + B(S+2)(S+3-i)(S+4+i)(S+4-i) + C(S+2)(S+3+i)(S+4+i)(S+4-i)
$$

$$
+ D(S+2)(S+3+i)(S+3-i)(S+4-i) + E(S+2)(S+3+i)(S+3-i)(S+4+i)
$$

Cuando \( S=1 \), todas se cancelan menos \( C \):

$$
1+1 = C(1+2)(1+4+i)(1+4-i)
$$

$$
2 = C(3)(2^2+1)(2^2+1)
$$

$$
2 = C(3)(5)(5)
$$

$$
2 = C(75)
$$

$$
C = \frac{2}{75}
$$

Cuando \( S=-2 \), todas se cancelan menos \( B \):

$$
-2+1 = B(-2+3-i)(-2+4+i)(-2+4-i)
$$

$$
-1 = B(1-i)(2+i)(2-i)
$$

$$
-1 = B(1-1-2i+2i)(4-1)
$$

$$
-1 = B(3)(3)
$$

$$
B = -\frac{1}{9}
$$

Cuando \( S=-3-i \), todas se cancelan menos \( D \):

$$
-3-i+1 = D(-3-i+2)(-3-i+4+i)
$$

$$
-2-i = D(-1-i)(1)
$$

$$
D = \frac{-2-i}{-1-i}
$$

Cuando \( S=-3+i \), todas se cancelan menos \( E \):

$$
-3+i+1 = E(-3+i+2)(-3+i+4-i)
$$

$$
-2+i = E(-1+i)(1)
$$

$$
E = \frac{-2+i}{-1+i}
$$

Cuando \( S=-4-i \), todas se cancelan menos \( F \):

$$
-4-i+1 = F(-4-i+2)(-4-i+3+i)
$$

$$
-3-i = F(-2-i)(-1)
$$

$$
F = \frac{-3-i}{-2-i}
$$

Cuando \( S=-4+i \), todas se cancelan menos \( G \):

$$
-4+i+1 = G(-4+i+2)(-4+i+3-i)
$$

$$
-3+i = G(-2+i)(-1)
$$

$$
G = \frac{-3+i}{-2+i}
$$

Para hallar \( A \), decimos que \( s=0 \):

$$
0+1 = A(0+3+i)(0+3-i)(0+4+i)(0+4-i) + B(0+2)(0+3-i)(0+4+i)(0+4-i)
$$

$$
+ C(0+2)(0+3+i)(0+4+i)(0+4-i) + D(0+2)(0+3+i)(0+3-i)(0+4-i) + E(0+2)(0+3+i)(0+3-i)(0+4+i)
$$

Reemplazando cada t√©rmino:

$$
1 = A(3+i)(3-i)(4+i)(4-i) + B(2)(3-i)(4+i)(4-i) + C(2)(3+i)(4+i)(4-i)
$$

$$
+ D(2)(3+i)(3-i)(4-i) + E(2)(3+i)(3-i)(4+i)
$$

$$
1 = A(3^2- i^2)(4^2 - i^2) + B(2)(3-i)(16 - i^2) + C(2)(3+i)(16 - i^2)
$$

$$
+ D(2)(3^2-i^2)(4-i) + E(2)(3^2-i^2)(4+i)
$$

Reduciendo ser√≠a:

$$
1 = A(9+1)(16+1) + B(2)(3-i)(16+1) + C(2)(3+i)(16+1)
$$

$$
+ D(2)(9+1)(4-i) + E(2)(9+1)(4+i)
$$

$$
1 = A(10)(17) + B(2)(3-i)(17) + C(2)(3+i)(17)
$$

$$
+ D(2)(10)(4-i) + E(2)(10)(4+i)
$$

$$
1 = 170A + 34B(3-i) + 34C(3+i) + 20D(4-i) + 20E(4+i)
$$

Reemplazando:

$$
1 = 170A + 34(3B - Bi) + 34(3C + Ci) + 20(4D - Di) + 20(4E + Ei)
$$

$$
1 = 170A + 102B - 34Bi + 102C + 34Ci + 80D - 20Di + 80E + 20Ei
$$

$$
1 = 170A + 102B + 102C + 80D + 80E + (-34B + 34C - 20D + 20E)i
$$

Entonces:

$$
170A + 102B + 102C + 80D + 80E = 1
$$

$$
-34B + 34C - 20D + 20E = 0
$$


## **Conclusi√≥n**
La descomposici√≥n en fracciones parciales es una herramienta √∫til para simplificar expresiones racionales y facilitar su manipulaci√≥n en distintos c√°lculos. En el contexto de la Transformada de Laplace, permite encontrar la transformada inversa de manera m√°s sencilla, dividiendo expresiones complejas en t√©rminos m√°s simples.  



